去大陸採訪係咪戰地記者？

去大陸採訪係咪戰地記者？

《維和步兵營》截圖

都說香港警察是「慈母」，我以往不懂，現在完全明白。七個慈母「管教」你，至低限度先把寶寶你拖到暗角，顯示他們也有點是非之心，寧畀人知莫畀人見，可謂「知恥近乎勇」；但偉大祖國的公安，人人是「正式錄用的警察」，有拳就是任性，憑自我，硬漢子，唔怕惹官司，所以光天化日，想打你就打你，還任影唔嬲，這才叫真勇。

Now TV攝影師日前在北京採訪，眾目睽睽被公安叉頸壓地，弄得額頭見紅，還被鎖上手銬押走，要簽悔過書才能獲釋。暴力場面被拍下來，全香港看得一清二楚，但林鄭月娥仍不敢按慣例「譴責」，只輕描淡寫地「感到遺憾」，這也算了，預咗啦，但我最驚訝的，是她反過來訓導香港記者「一處鄉村一處例」，採訪也要「尊重當地法規」。

腦海立即出現兩個黑人問號：第一，攝影師做了什麼，違反當地法規呢？事件起因，是他的駐京採訪證被無故沒收，然後他在沒有觸碰公安的情況下，被指「搶證」──這是傳說中的「隔空取物」，有理由懷疑他被捕的真正原因，是展露特異功能──於是公安就直接KO他了。

為什麼一開始他的證件不獲發還呢？阿Sir做嘢唔使你教！第二，接連有香港記者在大陸遇襲，第一次林鄭月娥稱讚當地政府「開明」，第二次則說「一處鄉村一處例」，我們這些和平理性非暴力的港燦聽在耳裏，實在萬分困惑：言下之意，是否香港人一向覺得無理的，在大陸都是「鄉例」，變得無可爭議地合理？

將來遇襲時，要不要擺好姿勢捱打，否則加控一條「妨礙公務罪」？對了，香港警察是慈母，大陸公安就是嚴父。下次發生類似的事，按照鄉例，你不妨大字形攤在地，咬緊牙關說一句：「Come on, Daddy！」內子比我務實，她一聽林鄭的說法，只問：「打人都係法規，咁去大陸採訪算唔算戰地記者？保險係咪唔包㗎？」

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

係